\documentclass[letterpaper,12pt]{article}
\usepackage{tabularx} % extra features for tabular environment
\usepackage{amsmath}  % improve math presentation
\usepackage{graphicx} % takes care of graphic including machinery
\usepackage[margin=1in,letterpaper]{geometry} % decreases margins
\usepackage[final]{hyperref} % adds hyper links inside the generated pdf file
\hypersetup{
	colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=blue,        % color of internal links
	citecolor=blue,        % color of links to bibliography
	filecolor=magenta,     % color of file links
	urlcolor=blue         
}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{listings}
%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


\begin{document}

\title{Instalación y configuración de servidor DHCP}
\author{Andrade Olvera David}
\date{\today}
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}\label{sec:introduction}
Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP) es un mecanismo de manejo de asignación de direcciones IP.
Se encarga de dinamicamente asignar direcciones IP disponibles a los dispoitivos que las requieran.
\\
Acontinuación se enlistarán los pasos para instalar un servidor DCHP en un sistema operativo GNU+Linux.
En este caso se hace uso de una distribución ArchLinux con el kernel 5.8.8.

\section{Servidor}\label{subsec:servidor}

\subsection{Instalación}\label{subsec:instalación}
Existen multiples implementaciones de servidores DHCP, en esta guía se habla de dhcpcd, la implementación del Internet Systems Consortium.\\
Para la instalación se hace uso del gestor de paquetes del sistema operativo.
\begin{lstlisting}[label={lst:serverinscmd}]
	# pacman -S dhcp
\end{lstlisting}

\subsection{Uso}\label{subsec:uso}
dhcpd incluye dos servicios diferentes \textit{dhcpd4.service} y \textit{dhcpd6.service}.
Que atienden interfaces de IPv4 e IPv6 respectivamente.\\
El control del demonio del servidor se lleva acabo mediante systemctl.
Para iniciarlo se ejecuta con el parametro start y el servicio deseado.
\begin{lstlisting}[label={lst:serverinscmd}]
	# systemctl start dhcpd4.service
	# systemctl start dhcpd6.service
\end{lstlisting}

\subsection{Configuración}\label{subsec:configuration}
La configuración se hará específicamente para IPv4.\\
Se debe asignar una dirección estática a la interface que se utilizará, en esta guía se usará \textit{eth0}.
\begin{lstlisting}[label={lst:ipSet}]
	# ip link set up dev eth0
	# ip addr add 139.96.30100/2 dev eth0
\end{lstlisting}
Junto con la instalación se obtiene un archivo de configuración de ejemplo para dhcpd.
\begin{lstlisting}[label={lst:configFile}]
	# cp /etc/dhcpd.conf /etc/dhcpd.conf.example
\end{lstlisting}
Un archivo de configuración básico de ejemplo se lista acontinuación.
\begin{lstlisting}[label={lst:confBas}]
	option domain-name-servers 8.8.8.8, 8.8.4.4;
	option subnet-mask 255.255.255.0;
	option routers 139.96.30.100;
	subnet 139.96.30.0 netmask 255.255.255.0 {
  		range 139.96.30.150 139.96.30.250;
	}
	host thinkpad{
  		hardware ethernet 70:56:81:22:33:44;
  		fixed-address 139.96.30.199;
	}
\end{lstlisting}
	En el archivo de configuración \ref{lst:confBas} se muestra un bloque específico para un dispositivo al final, esto se hace para aplicar IP staticas a los componentes en la red.
\end{document}
